---
title: "자주 묻는 질문"
---
{% include toc title="목차" %}

{% capture notice-6 %}
**3DS 펌웨어 11.16.0이 최근 출시되었습니다**. 다음 사항을 참고해 주세요.

만약 기기가 *Luma 11.0*을 사용하고 있다면, 업데이트 해도 *100% 안전합니다*. You can check your Luma version by holding (Select) while booting your device.
- 만약 기기가 오래된 Luma를 사용하고 있다면, 기기를 11.16.0으로 업데이트하기 전에 [CFW 복구 / 업데이트](restoring-updating-cfw)를 해야 합니다.
- If your device does not yet have custom firmware, you can still install it on this version for free without any additional hardware, but the recommended method has been changed.
{% endcapture %}

<div class="notice--warning">{{ notice-6 | markdownify }}</div>

## 설치 전 자주 묻는 질문

#### **Q:** *지금 최신 버전을 사용하고 있는데, 이걸로도 아무 하드웨어 변형 없이 커펌을 할 수 있나요?*    
**A:** 네! 최신 펌웨어 (11.16.0)에서는 [Seedminer](seedminer)를 통해 무료로 CFW를 할 수 있습니다.

#### **Q:** *이 가이드는 어떤 기기와 호환되나요?*    
**A:** 이 가이드는 3DS, 3DS XL, 2DS, New 3DS, New 3DS XL, New 2DS XL과 호환됩니다. 만약 시스템 버전이 "0.0.0-0"으로 표시된다면, 개발자 기기를 가지고 있는 것일 수 있습니다.

#### **Q:** *커펌에는 어떤 위용 부담이 따르나요?*    
**A:** 의도적으로 기기를 벽돌로 하려고 하지 않는 이상, 벽돌은 사실상 불가능합니다. 

#### **Q:** *이걸로 엄청난 홈브류와 에뮬레이터를 실행할 수 있나요?*    
**A:** 네! 이 가이드는 홈브류 앱 스토어인 [Universal-Updater](https://github.com/Universal-Team/Universal-Updater/releases/latest)를 포함한, 몇몇 유용한 홈브류 앱을 설치할 것입니다.

#### **Q:** *이걸로 다른 지역에서 발매된 게임을 즐길 수 있나요?*    
**A:** 네, Luma3DS는 자동으로 지역제한을 무시합니다. 일부 타 지역 게임들은 Luma3DS의 [로캘 에뮬레이션 기능](https://github.com/LumaTeam/Luma3DS/wiki/Optional-features)를 사용해야만 작동할 수도 있습니다.

#### **Q:** *커펌을 하면 사라지는 기능은 있나요?*    
**A:** 아니요. 커스텀 펌웨어가 된 기기들도 e숍 사용이나 카트리지 사용 등에 아무 제한이 없습니다.

#### **Q:** *NNID라는 단어가 자주 나오는데, 이게 뭔가요?*    
**A:** NNID는 닌텐도 네트워크 ID의 약칭이며, 본 가이드에서 NNID 걱정은 하지 않아도 됩니다. 한국 (KOR), 중국 (CHN), 타이완 (TWN) 기기들에는 NNID 기능이 존재하지 않습니다. 만약 북미, 호주, 유럽 등 다른 지역의 기기를 한국으로 [지역 변경](region-changing) 할 계획이라면 시리얼 번호를 유심히 보고 해당 문서의 주의사항을 각별히 읽은 후 진행하세요.

#### **Q:** *제 3DS가 커펌 때문에 차단당하지는 않을까요?*    
**A:** 2017년에 커펌 유저들이 온라인 플레이 기능으로부터 차단당하는 일이 있었습니다 (e숍 사용, NNID, Nintendo 계정은 제외). 이는 랜덤으로 일어나는 듯 합니다. 그만한 대규모 차단은 그 후로 일어나진 않았습니다. 하지만 미래에 닌텐도가 어떻게 대응할 지는 저희도 모릅니다. 현재로서는 차단 같은 것들은 걱정할 필요가 없는것 같습니다.

#### **Q:** *컴퓨터 없이도 할 수 있나요? (예: 안드로이드 폰)*    
**A:** SD 카드에 파일을 넣을 수 있는 기기만 있으면 됩니다!

#### **Q:** *어떤 용량의 SD 카드를 사용하면 될까요?*    
**A:** 최소한 1.5GB의 용량이 있는 SD 카드를 사용해야 이 가이드를 따를 수 있습니다. 3DS는 공식적으로 32GB까지 호환되지만, FAT32로 포맷하시면 그 이상도 가능합니다. GBA 그래픽과 커스텀 테마 문제 때문에 128GB를 넘기는 SD 카드를 사용하는 것은 권장하지 않습니다.

#### **Q:** * 커펌하려면 따로 지불해야 할게 있다고 들었습니다. (Gateway, Sky3DS, ntrboot, R4, 그 외...). 그것이 필요한가요?*    
**A:** 아니요. 최신 버전 펌웨어에서는 어떤 외부 기기도 없이 커스텀 펌웨어를 설치할 수 있습니다. 오히려 Gateway와 Sky3DS같은 3DS용 플래시카트들은 불필요하고, 벽돌을 유발할 수 있습니다.

#### **Q:** *홈브류 접속과 커스텀 펌웨어 사이에는 어떤 차이점이 있나요?    
**A:** 예전에는, ninjhax와 같은 오래된 익스플로잇을 통해 3DS 홈브류 사용를 제공했었습니다. 이들은 사용자 레벨에 부여된 제한적인 시스템 권한을 통해 기본 홈브류와 에뮬레이터를 실행시킬 수 있었지만, 게임을 (쉽게) 수정하거나 카트리지를 백업할 수 없었습니다. 불안정하기도 헀어서, 홈브류가 자주 다운되고, 그때마다 재부팅을 해야 했습니다. 커스텀 펌웨어는 홈브류 전용 진입점보다 더 안정적이면서도 높은 수준의 시스템 엑세스를 제공합니다.

## 설치 후 자주 묻는 질문

#### **Q:** *커펌한 상태로 3DS를 업데이트 해도 괜찮나요?*    
**A:** Luma3DS를 사용하고 계신 경우, 커스텀 펌웨어 로더(boot9strap)는 업데이트해도 *절대* 지워지지 않습니다. 과거에 Luma3DS가 부팅 중에 크래시하는 업데이트가 몇 번 존재했습니다. 그러니 최신 업데이트가 Luma3DS를 고장내지 않았는지 확인하기 위해 몇 시간 정도 기다리는 것도 좋은 방법입니다. 시스템 업데이트는 순정 3DS와 같은 방법으로 실행할 수 있습니다. 시스템 설정을 통해서나, 안전 모드, 업데이트가 자동으로 다운로드되었을 때 표시되는 업데이트 알림 등에서 업데이트하시면 됩니다.

#### **Q:** *SD 카드를 어떻게 업그레이드할 수 있나요?*    
**A:** FAT32로 포맷된 새 SD 카드에 기존 SD 카드의 파일들을 복사하세요. 128GB 카드들의 경우에는 할당량 (allocation size)을 65536으로 설정하는걸 권장드립니다. GBA 그래픽과 커스텀 테마 문제 때문에 128GB를 넘기는 SD 카드를 사용하는 것은 권장하지 않습니다.

#### **Q:** *커펌한 채로 다른 본체로 저장 데이터 이사를 할 수 있나요?*    
**A:** 네. 공식 이사 기능을 사용해서 다른 커펌된 기기로 저장 데이터 이사를 할 수 있습니다. (순정 타겟 콘솔로의 이사는 문제를 야기할 수 있습니다.) 커펌 소프트웨어들 (홈브류)의 티켓들은 이사되지 않지만, [faketik] (https://github.com/ihaveamac/faketik/releases/latest)을 사용하면 다시 HOME 메뉴에서 실행할 수 있습니다. 무선 데이터 이사는 절대 하지 말아 주세요. 홈브류들을 모두 삭제하게 됩니다. 커펌은 두 콘솔 모두에 남아있을겁니다. 

#### **Q:** *일본 3DS에서 시스템 언어를 어떻게 변경하나요?*    
**A:** 일본어 외의 다른 언어로 일본 3DS의 언어를 바꾸는 유일한 방법은 [지역 변경](region-changing) 뿐입니다. 지역 변경을 하면 닌텐도 e숍을 사용할 수 없게 될 수 있다는 점을 명심해 주세요. 게임을 업데이트할 수 없게 될 수도 있습니다.

#### **Q:** *홈브류 앱들은 어떻게 업데이트하나요?*    
**A:** 업데이트하려고 하는 홈브류 앱의 형식에 따라 다릅니다. 일반적으로는:

* **CIA 형식**의 홈브류는 새 CIA를 설치하여 업데이트할 수 있습니다. 이 경우, 기존의 버전을 덮어쓰게 됩니다. 만약 이전 CIA가 덮어쓰기가 안 되어서, 같은 앱이 2개 표시된다면, 다른 3DS 소프트웨어처럼 이전 버전의 앱을 시스템 설정의 데이터 관리 메뉴에서 지울 수 있습니다.
* **3DSX 형식**의 홈브류는 `/3ds` 폴더 내의 3DSX 파일을 새 파일로 교체하여 업데이트할 수 있습니다. 만약 해당 홈브류 앱이 추가 어셋을 포함하고 있다면, 그 어셋을 다른 폴더에 놓아야 할 수도 있습니다. 자세한 사항은 해당 홈브류 앱의 홈페이지를 확인해 주세요.
* Luma3DS를 업데이트하는 경우에는 [이 페이지](restoring-updating-cfw)를 확인해 주세요. GodMode9을 업데이트하는 경우에는 [이 페이지](godmode9-usage#updating-godmode9)를 확인해 주세요.

#### **Q:** *제 국가코드/지역 외의 게임들은 어떻게 업데이트하나요?*    
**A:** 업데이트가 설치되어 있는 3DS로부터 [업데이트를 추출](dumping-titles-and-game-cartridges)해야 합니다. 닌텐도 e숍은 해당 기기의 국가코드에 맞는 업데이트만 제공합니다 (일본 3DS는 일본 게임의 업데이트만 있습니다).

#### **A:** *도와주세요! 뭔가 잘못되었는지 시작이 안 돼요...*    
**A:** [문제 해결 가이드](troubleshooting) 를 참고해 주세요. **기기가 부팅할 수 없는 상태일 때 커스텀 펌웨어를 제거하는 것은 벽돌로 이어질 수 있기 때문에 추천되지 않습니다.**

## menuhax / A9LH / Gateway 관련의 자주 묻는 질문들

#### **Q:** *내 기기를 n년전에 커펌했어요. 어떻게 해야하죠?*    
**A:** boot9strap을 기반으로 한 최신의 커펌 방식으로 업그레이드하는 것을 권장합니다. 어떻게 업그레이드하는지 보려면 [CFW 확인](checking-for-cfw) 페이지를 따라주세요.

#### **Q:** *내 셋업은 지금도 잘만 작동하는데 업그레이드는 왜 해야하죠?*    
**A:** 다수의 현대 홈브류 (Checkpoint나 BootNTR Selector 등)는 boot9strap 기반 셋업인 기기들로만 테스트되어왔기 때문에 menuhax, A9LH, Gateway와 같은 구 셋업 기반 기기에서는 대부분 작동하지 않을 수도 있습니다. 추가로, 자신의 셋업에 따라서, 3DS를 최신 버전으로 안전하게 업데이트하는게 불가능할 수도 있습니다. 현대식인 boot9strap 기반 셋업들은 이전 셋업들보다 훨씬 시스템 권한이 높으며, 콘솔의 bootrom까지도 백업할 수 있습니다.

#### **Q:** *지금 가지고 있는 셋업을 업그레이드하면 잃어버리는 게 있을까요?*    
**A:** 오래된 셋업 (EmuNAND 포함)에서의 데이터는 보통 아무 손실 없이 boot9strap으로 옮겨질 수 있습니다. 특별히 중요한 데이터가 있다면, [JKSM](https://github.com/J-D-K/JKSM/releases/tag/12%2F20%2F2018) 등의 도구들을 이용해 백업을 만드는 것도 좋은 방법입니다.

#### **Q:** *기존 Gateway 셋업의 게임 세이브들을 최신 셋업으로 옮기려면 어떻게 하나요?*    
**A:** [이 링크](https://gbatemp.net/threads/425743/)를 참고해 주세요.